<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>int ***</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
           
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HRikuto/prog1/tree/master/4.%20r%C3%A9sz/4.1">Github 4.1 megoldása</link>

                          
        </para>
        <para>
            A mátrixok m darab sorral és n darab oszloppal rendelkező táblázatok. Akkor beszélünk háromszögmátrixról, ha a négyzetes mátrix (sorok és oszlopok száma megegyezik) főátlója alatt vagy felett csupa 0 elem található.
            Az alsó háromszögmátrix elemeit sorfolytonosan bejárva el tudjuk helyezni egy tömbben, az így kapott elemek száma n(n+1)/2 lesz.
            Jelen esetben 3 sorral (a programban nr változó tárolja) fogunk dolgozni, tehát az elemek száma 6.
            A <function>malloc</function> függvény képes lefoglalni a dinamikus területen egy, a paramétereként kapott méretű területet.
            Ezt követően vagy a lefoglalt terület kezdőcímét, vagy NULL-t ad vissza (hiba esetén).
            A man 3 malloc parancs terminálba való beírásával megkaphatjuk a függvény pontos szintaktikai leírását.
            Egyetlen paramétere (size_t size) azt mondja meg, hogy hány bájtot szeretnénk a memóriában lefoglalni.
            A <function>free</function> függvény felszabadítja a lefoglalt területet.
            Manuáljából (man 3 free) megtudhatjuk, hogy bemeneti paramétere a memóriát azonosító pointer (ptr).

        </para>
         <programlisting><![CDATA[
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int
main ()
{
    int nr = 3;
    double **tm;
    
    printf("%p\n", &tm);
    
    if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
    {
        return -1;
    }

    printf("%p\n", tm);
    
    for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
        {
            return -1;
        }

    }

    printf("%p\n", tm[0]);    
    
    for (int i = 0; i < nr; ++i)
        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
            tm[i][j] = i * (i + 1) / 2 + j;

    for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
            printf ("%f, ", tm[i][j]);
        printf ("\n");
    }


    for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
            printf ("%f, ", tm[i][j]);
        printf ("\n");
    }

    for (int i = 0; i < nr; ++i)
        free (tm[i]);

    free (tm);

    return 0;
}]]>
            </programlisting>
            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HRikuto/prog1/tree/master/4.%20r%C3%A9sz/4.2">Github 4.2 megoldása</link>               
        </para>
        <para>
            Az EXOR titkosító lényegében a logikai vagyra, azaz a XOR műveletre utal, mely bitenként összeshasonlítja a két operandust, és mindig 1-et ad vissza, kivéve, amikor
            az összehasonlított 2 Bit megegyezik, mert akkor nullát. Tehát 2 operandusra van szükségünk, ez jelen esetben a titkosítandó bemenet, és a titkosításhoz használt kulcs.
            Jó esetben a kettő mérete megyegyezik, így garantálható, hogy szinte feltörhetetlen kódot kapunk, mivel túl sokáig tart annak megfejtése. A mi pédánkban természetesen
            nem lesz ilyen hosszú a kulcs, mivel ki is szeretnénk próbálni a programot. Viszont ha a kulcs rövidebb, mint a titkosítandó szöveg, akkor a kulcs elkezd ismétlődni, ami
            így egy biztonsági kockázat.

        </para> 
        <para><programlisting language="c">
                #define MAX_KULCS 100
                #define BUFFER_MERET 256
            </programlisting>
            A kulcs méret és a buffer méretének maximumát konstansban tároljuk el, ezek nem módosíthatóak. A szintaxisa is másabb, mint egy változó definiálásánal, itt
            lényegében azt adjuk meg, hogy mivel helyettesítse a megadott nevet a program a forrásban. 
            Nem csak számokat használhatunk konstansként, hanme stringeket is. Érdekessége, hogy nem program futtatásakor
            történik meg a behelyettesítés, hanem a már a fordítás alatt, tehát a gépi kód már behelyettesített értékeket tartalmazza.
           </para>  
                    
        

    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   <link xlink:href="https://github.com/HRikuto/prog1/tree/master/4.%20r%C3%A9sz/4.4">Github 4.4 megoldása</link>             
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat:
            Mivel ez a feladat a korábban létrehozott EXOR-titkosítónkra épül, ezért dolgozhatunk ugyanazokkal a szövegfájlokkal (<filename>tiszta.txt</filename> fájlban az eredeti szöveg és <filename>titkos.szoveg</filename> állományban a titkosító által generált szöveg).
            Az előző feladatban egy 8 számjegyű kulccsal dolgoztunk (56789012), ennek megfelelően a <filename>t.c</filename> kódja is ehhez alkalmazkodik (#define KULCS_MERET 8).
            A <function>tiszta_lehet</function> függvényben feltételezzük, hogy a tiszta szöveg valószínűleg tartalmazza a leggyakoribb magyar szavakat pl. hogy, nem, az, ha.
            Az átlagos szóhossz definiálásával csökkentjük a potenciális töréseket, ennek ellenére valószínűleg nem csak a helyes kulcsot (és tiszta szöveget) fogjuk visszakapni.

        </para>
        <para>
        <programlisting>
                #define MAX_TITKOS 4096
                #define OLVASAS_BUFFER 256
                #define KULCS_MERET 8
            </programlisting>
            Ezúttal is meghatározunk bizonyos konstansokat, ebből a kulcs_meret érdekes, mert feltételezzük, hogy a kulcs 8 elemből áll, már
            itt látni, hogy ez nem lenne túl hatékony a való életben.
            <programlisting><![CDATA[
                double
                atlagos_szohossz (const char *titkos, int titkos_meret)
                {
                    int sz = 0;
                    for (int i = 0; i < titkos_meret; ++i)
                        if (titkos[i] == ' ')
                            ++sz;

                    return (double) titkos_meret / sz;
                }]]>
            </programlisting>
            Az <function>atlagos_szohossz</function> függvénnyel kiszámítjuk a bemenet átlagos szóhosszát, argumentumként átadjuk egy tömböt, és annak a méretét. Majd egy <function>for</function>
            ciklussal bejárjuk, és minden elem után hozzáadunk 1-et az <function>sz</function> változóhoz. Visszatérési értékként pedig a tömb méretének és a számlálónka a hányadosát
            adjuk.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
                int
                tiszta_lehet (const char *titkos, int titkos_meret)
                {
                    // a tiszta szoveg valszeg tartalmazza a gyakori magyar szavakat
                    // illetve az átlagos szóhossz vizsgálatával csökkentjük a
                    // potenciális töréseket

                    double szohossz = atlagos_szohossz (titkos, titkos_meret);

                    return szohossz > 6.0 && szohossz < 9.0
                        && strcasestr (titkos, "hogy") && strcasestr (titkos, "nem")
                        && strcasestr (titkos, "az") && strcasestr (titkos, "ha");

                }]]>
</programlisting>
</para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/HRikuto/prog1/tree/master/4.%20r%C3%A9sz/4.5">Github 4.5 megoldása</link>               
        </para>
        <para>
            
            Az R nyelv neurális hálózatot fogunk létrehozni, mely képes "tanulni", és megközelíteni az átalunk megadott
            megfelelő értékeket. A hálózat a nevét a neuronról kapta, mely agyunk egy sejtje. Feladata az elektromos 
            jelek összegyűjtése, feldolgozás és szétterjesztése. Az a feltételezés, hogy az agyunk információfeldolgozási
            képességét ezen sejtek  hálózata adja. Éppen emiatt a mesterséges intelligencia kutatások során ennek a szimulálást
            tűzték ki célul.
           
        </para>
        <para>
            Az első részben a logikai
            vagyot tanítjuk meg a neurális hálózatnak, mely 1-et ad vissza, kivéve, ha mind a két
            operandusa 0, mert akkor 0-át.
            <programlisting><![CDATA[
library(neuralnet)

a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)

or.data <- data.frame(a1, a2, OR)

nn.or <- neuralnet(OR~a1+a2, or.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.or)

compute(nn.or, or.data[,1:2])]]>
</programlisting>
        </para>            
        
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/HRikuto/prog1/tree/master/4.%20r%C3%A9sz/4.6">Github 4.6 megoldása</link>              
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban folytatjuk a elmélkedést a neuron hálózatokra, ezen belül
            perceptronokról lesz szó. Ez egy algoritmus amely a számítógépnek "megtanítja"
            a bináris osztályozást. Ide is berakhatnám az előző fejezetben lévő képet
            a neuronról, ami egy bemenetet kap, és egy bizonyos pontot elérve "tüzel", ad
            egy kimenetet. Itt is hasonló dologról van szó:
        </para>
            <para>
            Tehát van egy halmaz amiben vannak piros és fekete pontok, a fekete pontok a vonal
            felett vannak, a pirosak pedig alatta. Adok a perceptronnak bemenetként egyet-egyet
            mind a kettőből, és a képes lesz megmondani a többite, hogy a vonal felett van-e,
            vagy alatta. Ezért nevezzük bináris osztáylozásnak, mert van a vonal felettiek osztálya
            és az alattiaké, ez a kapcsolat könnyen reprezentálható eggyel és nullával.
        </para>
        <para>
            Akkor lássuk magát a programot. Most C++-ban fogunk dolgozni, melyről tettem már
            említést a Java-s feladatban, szóval annyit már tudsz, hogy ez is egy
            objektum-orientált nyelv, szóval a class-okat képtelenség lesz elkerülni. 3 fájlre lesz
            szükség, abból az egyikkel, <filename>mandelpng.cpp</filename>-vel most nem
            foglalkoznék, hiszen a következő fejezetben pont erről lesz szó. Egyelőre legyen
            elég annyi, hogy ezzel tudunk készíteni egy képet, ami a Mandelbrot halmazt
            ábrázolja.

        </para>            
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
